;.

Il'l

'='t-q-ï¿½
JL-ï¿½
p

I CATALOGHIÂ·

.

E

L'

IS!ITUT.Q_ï¿½JNrrERN.Aï¿½ION4-LE ï¿½,
I

D1

BIBLIOG RAFI A

OSSERVAZIONI
Dl

D. CRILOVI
ï¿½

---

._..

Bib l i o tecrn'io della. Biblioteca Nuzi

o nel e

Centrale

di Fi renz e

II.

I

DEGLI

OATALOGRI

E IL OATALOGO

EDITORI

PERENNE

,

i

f
.

t

017.4+01.06

FJRENZE
ROMA

-

TORINO

-

MILANO

FRATELLI

-

NAPOLI

BOCCA
)

1897

r

J

--;'--------------------------------------ï¿½ï¿½-ï¿½ï¿½--+ï¿½

-

.j
I CATALOGHI
E

INr:rERNAZIONALE

L'ISTITUTO

DI BIBLIOG RAFI A

I
OSSERVAZIONI
Dl

.

D. CHILOVI

Bib l i obecario della Brbl iobeca Naei onul e Cantra.l e
di Fi ranze

II.
I

OATALOGHI

DEGLI

EDITORI

E IL OA'l'ALOGO PERENNE

017.4+01.06

FIRENZE
ROM A

-

TORINO

-

MILANO

FRATELLI
1897

-

NAPOLI

BOCCA

L-ï¿½

I CATALOGHI
E

IN rrERN AZION ALE

L'ISTITUTO

DI BIBLIOG RAFI A

1

l
j

1
OSSERVAZIONI
DI

.

D. OHILOVI

Bib ll o tecnrio della Bi bl i o teca Naz i o n a l

e

Oentral e

di Eirsnze

II.
I

DEGLI

CATALOGHI

EDITORI

E IL CATALOGO PERENNE

I
017.4+01.06

FIRENZE
ROMA

-

TORINO

-

lVlILANO

FRA TELLI
1897

-

NAPOLI

BOOOA

p

lï¿½
e

i.J

ï¿½

l1!
e

Ii

r:

n

fi

If
n

1:l
,

I

t

i

1

u

1:.

]j

"Ii

s

Ii

C
C

ï¿½

J

OATALOGHI

I

DEGL!

PERENNE,

CATALOGO

lL

EDITORI,

E 1'rSTITUTO INTERNAZIONALE Dr BIBLI0GRAFIA

DI BRUXELLES

N ella prima parte

questo scritto ho cercato di
che, per i 101'0 CataÂ­
van,taggi
graudi
Biblioteche pubbliche
Doghi, potrebbero ritrarre Ie
dall' 0pera dell+Isbituto
e private, dalle pro poste e
irrternaz.ional.e di bibliografia di Bruxelles.
di

porre in chiaro i

Ma chi

ghi

studia,

non

cerca

soltanto in

quei

OataloÂ­

Oltre alle

numerose

a

mane

a

pubblicano, 10 studio so tr ova un'abbondante
crtaÂ­
e preziosa raccolta di notizie bibliogrnfiche Rei
e negli annunzi degli editori.
Ioghi,
Di questo materials biblicgra.fico, perc, si fa, geneÂ­
ralmente parlando, ])0CO con to; anz i, in molti casi,
insufÂ­
nessuno. Ed s cosa deplorevole ; perche, nella
ficienza eli rnezzi atti ad inforrnare rapidamente i l
Iett ore intoruo ad ogni nuov:a pubblicazione; nella
a.v:v:ertita neUe biblioteehe pub.
mancanza di Iibni
riÂ·
bliche, sarebbe utile, in mol tissimi casi, di poter
aver
correre a simili cabaloghi, e carne vclanti, per
si

mano

notiai e di

un

Jibro ; per saper cost di che

tratta, dove

poterlo trovare e acquietare.
La ragione principale del poco 0 nessun conto in
cui si harmo quei cabaIoghi e a.nnunzi, sta, in C!J. uesbo
che so no spessissimo compilati senza osseevare tutte
Ie pr escriai on i della bibliog, afia eIe giuste esigenze
della scienza. Di pin i Iibri vi sono anche classificati
in cent.o l'Il,antiere diverse e l'una piu capricciosa delÂ­
l' aUra; ]Del! ri.trova're 'l.ualche cosa bis0gna prenel.ere
in mano e 8C01're.e, talvolta can fatica,. una cinqaanÂ­
tin8J eli cataloghi. In 'l,:tl8Jnto poi agli runnUJilzi" non si
ha 11 modo di tenerh ordinati. per pote!!li trovar suÂ­
,

mito

e

eonsnitare

con

frl'1,tto.

Tutto questo succed!e, solo perens l' eelito.re ROll
s<i e stadJiatGl di !!iHledÂ·i,arv!i. Eg1i s,tampa, 001il s']pesa
llon'

indi,fferente,

C0lns

se

n0H

eÂ· annmlzi,
giornJo s'o,lo,;
avvenine, non po'Â­

cataloghi

lOlllitano

un

prossrimo
pia giovare a la,i. sci ablo studi0Â·SGl.

eGlme se

tesser0

in

t.l1tti cote3ti,

d0'1'Â·esser0 aveï¿½"vita che

UR

0

nell'

anno scorso

caÂ­

stampati, essi offrnno gia un
pneaioso per il bibli ografp. E la maÂ­
teria prima, rao Ite vol re ancora greggia red impura
e
ehe egl,; d ovra col sao paziente lavoro purificare

Cosi,

come sono

materiale ricco

rendere

oea

e

atlle 81110. studi oso.

pim.

f

ritrarrebÂ­
quanto maggior vantaggio non ner
ber0 tut.ti, se gli editori fcssero, nel loro interesse, C0nÂ­
vinti che con q ualche maggior cura e qualche maggiore
esattezza nel compilar li, C0n q ualche variasione nelle

s'tudiai iÂ± 1110do di ordina;re

mHï¿½gior vita,

disposiaionibipografiche essi darebbero
e

efficacia ai loro

mcggiore

catalog hi,

nunzi?

Percha

non

glti editori

per

farlo.?

...

Non sarebbe

di attendervi ?

..

e

jli

101'0

an-

J
quasi un obbligo

Ci sarebbe

iï¿½

diritto di

cla 101'0 '1.ualche cosa di m eglio ?'
A me parrebbe di S1. 10 non mi occupero qui del
101'0 tornaconto ; quantunque a m.e sernbni che esso
r:isa[ti evidente. Oonsid ero la cosa da un aspetto pili.
'.'

avere

ediÂ­

certo
elevato; e non intendo di rispondere
to'Ue tedesco, a1 quale, certe pretese sernbravauo esaÂ­
der,tamente
gerabe, Egli S1 mise, sulla difesa e scrisse,
"lim bel giol;no, i lettori
scheczando,
Ie 10.0 osigenze a\ pu.nto di chieelere agli e;ditori che
accornpegniuo i 101'0 libri anch e con un tagliacarÂ­
E di fatti ci siamo: ho gia trovato in una riÂ­
te !
vista un tagliacarte di mctalJo suI quale si raccomal(Â­
non un libro, ma i1 ViR9 di Champagne della
a

â€¢

un

sï¿½ngerann9

-

-

dava,

I

0elemreÂ· ditta Jules M umm
,

e

Co. di Reims!

J
L'invenzione della stampa ha prodotto
.]vol,uz,i0ne, re'ndena0 facile i:L modo di

una

vera

.n1ltipHcare

gli esemplari

1:ibro per diff0uderlG e lï¿½enderlo a
Essa ha fatto aRCO!! pirU. Gol volger
come conseglJLeHzaÂ· Ratur8Jle, ria dato alÂ­

di

tutti accessiilililie

del

tempo,

eÂ·

al1l

..

maggiore indipendenza; ib.a pï¿½tuto 1ibericco, potents e talv01ta pieno di
sapeï¿½'be pret..eï¿½e; e porlo invece di frr0nte all' editore,

l' aut0re

1;ar10 elaL
S'110

granqe utili-tiL ehe qu.esti cataloghi e cite 'l.U!eÂ­
sti annunzi j9ot.8obeT0 reC8J!!e, ora e ilil 8Jvve'ntire, a
chi studiru, ebbi epp@l?tuna 0'c-eas,i0'11e di convilLCe.l!ID.i
DeNa

quando,

questi

Ma

le notizie d ei libri di cui

abbisogna.
bibliograsie che

bibliotcca diverse mighaia di
per la nostra
annunzi.
taloghi e piu migliaia di questi

una

./

meee,nate

s0cio, C00p81'8Jt0re

8Jd I).n' @pera

recipljocamente

UHï¿½ti, essi 0a:ï¿½'G'IlO iï¿½ nuovo libro a1
prUb}biliCo ;'pabblico che'e",ï¿½ s<Uoï¿½ eatus<iasll'li, e spesso,
meÂ­
CO,] sa(i)i elil?iz.z.oni capricci0si, rappresenta
l'ï¿½I;ltico
utï¿½ï¿½e

e

)1.Ob';le.

eflID:arte, 11 ]Dr0tettore qei buoni

e

...

aeQ

cattiyi

libri.

vendendo a lui
L' autoro associandosi all' editore,
di ogni obbllgo di far
si
manoscritto
spoglia
il suo
necessarie per Ia
fronte del proprio a tutte Ie spese
le cure e di tutti i pensieri
a ; si spoglia di tutte
stamp
au tote
e diffonderlo. L'
indispensabili per pubblicarJo
che elalla pubbl icaÂ­
abbanelona in parte, il guaelagno
in compenso dalÂ­
zione si potra rieavare ; rna esig.e
diffusionc,
sima
mas
la
allibro
elia
l' editore che
e a n0111e delÂ­
D'altra parte l'editore, in proprio
letteraria eli questa libra ;
ieta
la
chiedo
propr
l' autorc,
Ie idee
chiede che a tutti sia vietato di riprodurre
--

a

riconosciuta

espresse ; e questa proprieta
corninÂ­
infiniti
che si valutino i soccorsi
ehe l' auÂ­
biblioteehe
ciand o dalla souola fino alle
senza
a scrivere il suo libro ;
tore ha avuti per arrrvare
abbia attinto

in

esso

-

senza

-

nel

letterario

patrimorrio

comune

conto Ie facilitazioni

mettere in

10

quanta largamente egli

osservare

fargli

e

d'

seientifico ;

ogni

Iibro,

genere ch e

per propagare rapidissiÂ­
anche
ed assicurarne la pro prieta

all' autore.
Ma

se

ad essi

solo e riservato il diritto di

mi pare,

libro,

durre il

ehe,

come

1'iproÂ­

correspettivo, la

chieelere ehe in tutti
scienza abbia essa pure d iri tbo di
eli far conoscere a
i modi possibili l' editore cerchi
csistenza del Iibro ; altrimenti
I'
interessare
chi puo
e non impedisca e riÂ­
lasci ad altri la Iiberta di farlo,
contenute nel libro
tardi il litera corso alle idee
e degli studio
autore
dell'
evidente
con danno
tavole delle legÂ­
non e scritto nell e

Quest' obbligo

gi;

non

vi

samente

sono

minuzioÂ­

regolamenti governativi ch e
tutto queUo che nei singoli
dare allibro la mas sima pubblicita

impongano

si d eve fare per

i

ammassati

carta

inutile;

come

cosa

studi si chiede

casi
;

no.

ammeno

assoÂ­

sentirlo

il pili nobile eli tutti;
esereita fra tutti i eOllimerci
non i bisoÂ­
di propagare Ie idee, di appagare,

quello
gni materiali,

ma

Ie

pili

elevate

dell'nomo.

aspirazioni

intendesse sottral'si

a

questa

obÂ­

egoli
nna delle
spinto ael adempierlo da
economiche che reggono
armonie
tante me1'avigliose
chi
ilmondo, da quella del proprio interesse; pereha
la necessaria pUbblicita al
non cerea 0 non sa daro
Del resto

bligo

suo

se

vi sarebbe

libro, chi

rire dal

non sa

numero

Glegli

smereiarlo, e

non

e che
quella unita che a indispensabile
intendiÂ­
quello che si fa, con questo

l' otteuere

tutto

darebbe

a

mento,

un

valore

incalcolabilmento

ubi liba

una

e

maggiore.

Ie proprio idee, ciascuno ha i
e molto
queste diversita di pareri
di praÂ­
cosa
difficile i l poter conchiudera qualche
ciascuno

Ma

progetti,

suoi

ha

in

e

tico.
molto

questo proposito un fatto
o a sperare : ed a
tevole ed importante. e che da luog
l'idea che sia necessario di dare ai cataloghi degli
uniforme. Questa idea va
editori una classificazione
difIondendosi. Orrnai in due Congressi
Vi e

pero

5U

sempre pia
in te rnaaional i,

un anna

hanno riconosciuto

e

condannato

a

spaÂ­

prime

do po

a

a

nel

Parigi

Bruxelles,

perioso.

gliere

un

sistema

sta

maggiore

l' ostacolo

Ma

noÂ­

gi ugno
gli editori
i111proclamato questo bisogno
il

tenuto

il seccndo

1896,

nello

sempre

seeÂ­

di classificazione.
to

il

in esame
rappor
Parigi elopo aver preso
Biez si approvava col vo to
du
Zech
belga
.colla
tutti i presenti, meno 4, una delibsrasione

A

dell' editcre

di

si !'tWÂ­
fra i diversi metodi di classificazione,
sistema
particolare 10 studio del

quale,

cosl detto decimale.

puo

teÂ­

a

come

Qu.ell o che a vantaggio degli
e per
a farsi;
pretesa esagerata, n e impossibile
editori.
non potrebbe esser negate dagli
queste ragioni
nelÂ­
La difficolta sta nel mettersi tutti d'accordo,

volonteroso si
profondal11ente, qnando
sa che
cia all' aut01'8; e di doverlo adempiere, perche

non

gettarli

e

comandava in modo

l' eelitore

costretti

che avviene attualmeute.

di

Ma quest'obbligo

per non esser
i nserv ibil i, 0 a

catalog-hi

nerli

senza

offro all' editors

Stato

mamente il

utilmente

2,

A BruxeHes invece il

pl'esentava, nel

mese

sig.

scorso,

H. Le Soudier di

como

relatore

Parigi

un suo

rapÂ­
cbe

quale escludeva, per ragioni diverse,
i'icordero poi, questo sistema decimale; e egli stesso,
editori ril1niti come i
pia che iudicare, insegnava agli
porto

101'0

col

elovevano

cataloghi

essere

cOlllpilati

e

classifieati

soggetto.

a

decimale, prima di dare un sagÂ­
il signor Le Soudier
che
proJjloneva,
Catalogo
gio
scrive 1e seguenti parole:
en general
II nous rest.e a examiner, bien 'Iue,
notre profession, Ie.
tout Ie monde Ie pratique dans
meilleur mode d'etablissement d'un catalogue, clair,
Scartato il sistema

del

Â«

editori.

Â«

Ma che cosa si vuole da 101'0 ?
di
Non si chiede che essi faeciano spese maggiod
necessarie
che presontemente e5S[ gindicano

ï¿½

Â«

Â«

qnelle
per

un.

Â«

libro.

della
Si chiede soltanto ehe nell' interesse

scienza,

Â«

ehe e pure il 101'0 vero 0 proprio interesse, procedano
metodi uniformij laÂ­
tutti, in alcuui particola'l'i, con
il resto
sciando poi ad essi ampia liberta di far.e per

Â«

Â«

Â«

.

credono.
q uello che

101'0 caÂ­
Si chiede che l' annunzio doi libri dato nei
circolari sia bibliograficamente
si chiede che la classificazione dei libri regiÂ­

taloghi, nelle 101'0
esatto;

strati noi 101'0 cataloghi sia uniforme e
mente
intelligibile; si ehiede che la

a

tutti facilÂ­

disposizione

tale da permetÂ­
tipografiea data ai titrJli dei libri sia
bibhoteche di conservare
tere allo studioso e alle

pratique, 011
temps,
a tous,

sans

les recherches

hesitations,

se

fassent

sans

perte de

donnant ainsi satisfaction

qneUes que soient les specialiMs qu'on
veuille etudier. La tache nous sera facile, car; pour
n'avons qu'a '}larÂ­
trouver de bons modeles, nons
volumes de noÂ­
courir, d'l1ne part, les cinq premiers
ou se trouvent reunis

Bibliographie Franf)aise,
d'autre
catalogues des editeurs franyais et,
similaires de l'etrangei; 01'1
part, les publications

tre

Â«les
Â«

Â«

n'a que l'embarras du chotix. Â»
N on vi pub esser dubbio, che

care,
fra il

come

se

si

dovesse.

editori l' imearazzo' dovrebbe esser elavvero

simo !

...

cerÂ­

bema
sig. Le Soudier, il mi.gliore sis
di querli aaoperruti dagli
infinito
quasi

dice il

numero

sans

cl

5

pouvoir

choisil'.

grandisÂ­

01
II

d

c'

Oomunque sia, importa vedere la proposta del siÂ­
11
gnor Le Soudier.

e distinto in tre

Catalogo

suo

parti:

Un Endiceulfabet ico per nome d'autori, nel quale
registrano tutte Ie indicazioni bibliografiche uecesÂ­
sarie, co mpreso il prezzo di vendita, per far conoscere
si

il Iibro ;
Una tavola sistematica delle materie. In

questa

taÂ­

vola tutte Ie opere, ripartite in 18 grandi classi, sono
ricordate sommar iamente e in ogni classe si da ai biÂ­

ordine alfabetico per autori;
Una Tavola alfabetica delle materie che sotto una
d' ordine registri il nome dell' autore 0 accenna

to li

nuovo

un

parola

catalogo a soggetti.
parola
Della prima parte, indice alfabetico, nulla vi e da
dire, Ma in quanta alla tavola sistematica Ie grandi
suddivisioni, che egli semplicemente raccomanda,
al titolo. Iu

cosi

evidentemente

un

editori 8 troppo
gruppamento di titoh che per molti
intricato e copioso, e tale da non poter ser vire ne
al l editore, ne allibraio, ne a chi studia.
Non dico nulla della classe XVIII, Opere diverse
nella quale, come spiega il sig. Le Soudier, dovranno
esser

riunite Ie Memorie e gli Atti di Accademie e
scientifiche, le enciclopedie, Ie bibliografie,

di Societa
Ie scienze

occulte,

A rimeeliare

dell'

,

Oonfer'euza

Metil

sistema unico internazionale.

come

La Oo nfer enza fiorentina
affidare ael

proposti;

e

riuscl. ad

non

a

dovrebbe servire

la Commissione

ha fatto

non

sport, i giuochi, ecc.
quest o raggruppamento eccessivo,
la 'I'avola alfabetica delle materie;
10

difetti che
questa avrebbe naturalmente tutti i
Â·nell' altra parte di questo scritto ho detto che avevano

Cataloghi a soggetti. Per convincer.ene basta il dire
che tiel saggio dato di questa tavola, un manuale per
chi cava denti e registrato cinque volte sotto 'I ueste
5 diverse parole cl'orcline: 1. Bouche (Maladies cle la);
2. Chirurgie clentaire; 3_ Dentiste; 4. Dents; 5. MecleÂ­
i

Seguendo per tutte Ie opere una siÂ­
mile traccia non si sa quante volte 10 stesso titolo
dOVl-a
chi

esser

-

ripetuto
mai

cerca non sa

sotto
se

parole

d'orcline

diverse,

ha consultate tutte Ie

propri studio

tace, e
belga dagli

mentre il vente

Ora,

desidera 1'Istituto

adtr o paese.
Esso chiede clue cose: la

bene

vedere

editori

qual unque

prima,

seheelari delle Liblioteche
che ehe i 101'0

parole

piu gravi

e

mancanze

si POSSOllO notare

ir,
de

puo

servire di

si

linguaggio

inteso da tutti.

Lasciate per

on

un

,ur

zioni di

arÂ­

altamente

.10-

eli

nis

lati 'con

t1-e

caziorue dei li'bri

OB.

:er-

ne

un

ma'nifestarono

accordo

ebbe

Systeme

momento

questi Congressi che,

uno

il desiderio

generale

norme

in

per
uniformi e
un

come

metodo

avere

ho

pubbljche

e

e

prirate;
modo

e

la necessita

Cataloghi compiÂ­

seg'uendo
comune

a

nella

tutti,

Francia, notissimo sotto il
Paris, prendero ora

des libraires (Ie

i elesideri dell'Istituto internazionale di

classifiÂ­
come

se

nome

di

in

esame

elï¿½lla
classificatori
1

dï¿½ll' Istituto

desideri

Si P0SS0B.O appagare questi
Si tratta forse di pretese
ad
eseguirsl ?... Quali

belga ?
potisibili

....

avere

?

Sarannï¿½

...

utili

0

no,

a

esageï¿½ate

Ecco Ie domande che Sllbito si

si

quali

ceEca

risposta

una

noti in

.

imÂ­

0

effettil potranno
Sachi studia ?
....

I

utili all' editore ?....

ranno

presentano, ed aUe

soddisfacente.:1

i
I

.

E

8 naturale ehe torni subito

qUl

quesito,

i1 cOJllmercio libra rio debba

se

decimale,

il sistema

amore

scientifica,

l' unico

come

ad

una

possano

imporsi

a
0

rendelï¿½si

i1

n6 accettare

attuabile. Che i

classificazione

rigorosaÂ­

restii :Ul'accettaÂ­

sï¿½iegabilisÂ­

Ul!!. sistema convenzionale, 8 cosa
sima; ma non vi puo essete questa difficol1la da parte
degli editori, quando essi vedono che questo sistema
8 in parte gia approvato da alcune societa scientiÂ­
fiche, e che gli scienziati, che hanno aderiJo all'IstiÂ­
-tuto di bibliografia internazionale di" Brusselle, se ne

zione d'

1

efficacemente.
io

arrivo

capire come mai
questo,
editori possano rimanere perplessi nel elubhio di
Detto

cettare

eli

0

no

Ie

non

a

gli
aeÂ­

proposte dell'Istitl'lto illtetnazionale
ci sarebbe da credere ehe queste

bibliografia; quasi

proposte fossero

state ieleate

piu

che altro

ï¿½ 101'0

vanÂ­

si sapesse che tutto qnello che
agevola la diffusione elelle idee e del libro,
sempre,
setto qualunque aspetto, fillalmente utile agh studio

tag'g'io,

se,

pero,

non

j8

Percha

Italia, percha l' egreÂ­
gio editore cav. Pietro Vallar .Ii, C01B.e presidente
dena Associazione tipografica libra]'ia ita1iana, riusono

da

bibliografia

di Bruxelles.
Cotesti desiderl

anÂ­

ip.
r

servone

gia detto,

di

'/

on

in dis parte ï¿½e deliberaÂ­

0

og;iJ.i pubblicaÂ­

che

cataloghi siano pubblicati

bibliotecari per

giudica, non come un CataÂ­
questo Catalogo,
logo qualunque, ma come un Catalogo modello da imiÂ­
tarsi da tutti gli editori del mondo ; manca 'luella imÂ­
ela
pronta d'internazionalita, che il sistema Dewey
alla sua classificazione decimale col suo simbo 10, che
se

cosa

potersi ridurre a schede.
Laseconda, che queste scheele, questi cataloghi ed i
materia
libri stessi, portino sempre l'indicazione
del siÂ­
trattata, significata coi numeri
stema decimale Melvil Dewey, che 0 quello gia adotÂ­
tato elall' Istituto belga per i snoi lavori.

mente

in

che

italiani,

accompagnata da una
potersi illï¿½erire negli

zione fatta da 101'0 sia sempre
scheda stampata in modo da

e

essersi servito il

e'l.uivalenti, delle quali puo
compilatore del catalogo.
d'ordine

Ma aitre

quesiti

ancora co-

1

ma

cine dentaire ..

Itro che ad

Commissione 10 studio d ei due

una

il risultato dei

noscere

ragÂ­

'

.

settembre

una

un vero

una

18 soltanto. Si ha

so no

scorso
anno
qui in FÂ·iÂ­
bibliografica c
proposito
di a vere dagli scribtori, dai bibliotecari, dai bi hlioÂ­
gmfi e dagli editori, Il Io ro parere sulla qonvenienza
o no di accogliere la proposta fatta all' Associazibne
sucldetta dall'Istituto belga, per la comï¿½ilazione eli
una Bibliografia Â·universale, e per l' accetcaaioue del
sistema di classificazione decimale
Dewey,

nel

niva

r enz e,

Istituto, mentre si prop one' di dare
bibliogTafici che si fanB.o iID. tutto il

questo

unita ai lavori

mondo ciIVile, mira
larga cooperazi(,JUe,

altresi
una

a

preparare,

mediante

Sibliografia "!tniverï¿½ale

una

a van-

; e di quest.o vantaggio
e da dubitare. Ora per Ie opere contemporanee,
che presentemente sono in commercio,

taggio
non

per quelle
'l'Istituto chiede
che

sa

degli studi

dei cultori

agli

sdibori la scheda

che essi hanno

nn

stampata, perÂ­

interesse dirstto di dar

a chi ne ha di bisogno.
stampa offrono agli editori

noÂ­

tizia dei 101'0 libri
Le schede

a

ricordare

facile di

alla memoria

degli

modo

un

sempre presenti
studiosi i titoli dei 101'0 Iibri ," acÂ­
e

di mantenere

arricchiscono i Cataloghi delle
compagnati dal prezzo ;
il CaÂ­
pubbliche e private biblioteche 'B specialmente
ho gia parlato nella
talogo di consultazione, del quale

di que sto mio studio.
mostra permanente, questo memorandum,
dei titoli dei libri che gli editori hanno

prima parte
Questa
pel' cosi
nei 101'0

dire,

bio,

notevole

scaftali , serve cosi al memento opportuno
subito I'indicazione dellibro desiÂ­
per poter ritrovar
derato e forse non conosciuto, ed 11a, non vi ha dubÂ­
una

importanza

e

'u preazo

del

libra

ragione sufficiente per es cluderla dai caÂ­
pubblici, perche anoha il prezzo a un el ernento

una

taloghi

ha di

pili,

ostacoli
quasi inaspettato, uno dei maggiori
quali lottano invano, con ingegno e perseÂ­
veranza graudissima
gli editori. Intendo parlare
delle grandi difficolta che essi incon trano per far

direi

contro i

,

conoscere

al di lit dei monti

e

dei mari Ie 101'0

pul:ibliÂ­

cazioni.
Pare

incredibile! 'ma con tutti i mezzi che ora
e rendono facili 1e relazioni ed i commel',ci
coi mezzi speciali di cui dispone
e

cosa

agevolaRo
fra popolo
popolo;
largamente il commercio librario,
toccaTa la meta

cora a

non

si an'iva

sospirata.

fuori d'ltalia conosciuti clle da

stretto

rivenderne il
o

inglese,

un numero

riÂ­

quali, poi, trovano comodo di'
contenuto in lingua francese, tedesca

studi'aSi;

di

come

i

frutti

e

risultati dei

propri

studi

e

riÂ­

cerche.

Eppnre egli 10

afferma.

No;n

si

tratta,

come

si

ved'e,

stuÂ­
di pubblicazioni che possano per I' argomento
diato passa);' inosservate; di un opuscolo 0 libriccino
comunemente ignoÂ­
smarribile, e scritto in una lingua
rata
parlata i:a 10Ntane e poco

I

I

dagli studiosi, pe1'cho
freq uentate regioni!
Se cio e vero; come credo, dimostra un'a volta di
n:on
pili una cosa risaputa, che fuori de' nostri confini
si ha sufficiente notizia degli studi letterari 13 scienÂ­
tifici che si fanno in Italia'; e senza bisogno di proÂ­
cbe lloi non abbiamo che con
ve, a pel' tutti evic1ente
individ1.1ale a stento ï¿½otizia
13
diï¿½igenza
gran

fatï¿½a
r

dagli

straÂ­

pubblicazioni

che affiuiscono

e mol'to difficile far sit che da tutti e
da per tutto si conoscano. L' editore affida al vento a
Ie circolari che annunziano l' appariaione di

mercato,

111a

migliaia

bibliografici
ne

13 si pubblicano articoli
giornali; le Riviste stesse
in esse gli scrittori si affaÂ­

libro, Si scrivono

un nuovo

in centinaia di

parlauo diffusamente e
perfino a raccogliere

ticano

notizia dei libri ,

e

dare ai lettori

non

solo

bibliografie

delle

addirittura

ma

non e conseÂ­
complete. N onostante, 10 scope prefisse
guito che malamente.
Le cause che 10 impediscono sono molte e varie ;
ehe di alcuns
ma qui non posso ne voglio occuparmi
da vicino il cornÂ­
e solo di qu.el le che co.lpisco no piu

mercio Ii brario.

Tutti

in se

sanno

domina

litico

che nel le
su

tutte

naaioni, in cui
Ie altre cittit,

uu

centro

poÂ­

accumuland o

Ia intera vita intellettuale delle altre, si
commerciali librarie preÂ­
per le operazioni
citta. Lo studioso, il libraio

quasi

pero
volendolo,

lit acquistare.
diÂ­
Nelle nazioni invece che hanno, come P Italia,
i ntulletbualev-eÂ­
versi centri importanti di attivita
eecez.ioue per la
fatta una sola 13 molto onorevole
dei libri e
commercio
del
o
ordinament
-1'
Germania
sotto vari aspetti difettoso.
Germania il
Ho fatta questa ecce'zione, percha in
modo cosi
in
a
commissione
regolato
commercio di
c1a dare al commeTcio dei libri una improl1tl1

perfetto,
particolare che grandemente
praticato negli altri paesi.

10 diversifica da

quello

meta di

questo

Gli iHustri librai che nella
stabilirono norme facili

anÂ­

Cosi, pm' esempio, sembra di sognare leggendo
11ella Scuola
quello che scrive Enrico Ferri parlando,
criÂ­
di
del
antropologia
Oongresso
posiliva (1896, III),
minate tenuto a Ginevra, quando afferma che' i nuÂ­
merosi lavori della scuola italiana, aï¿½loragia ,pl1bbli:
cati in 53 volumi della Biblioteca antropologico giltÂ­
ridica dagli editori fratelli Bocca di 'rorino, non
erano

studi scientifici fatti

cisamente quella grande
notizia dalla maggior parte dei Iibri ;
possono la aver
tutti e di poterli,
senza esser certi di averla di

l! sistema decimale proposto dall'Istituto belga
rimuove a mio avviso in un modo semp lice, sicuro
e

degli

Innumerevoli sono Ie

aul

presceglie

necessario alia storia dellibro.

Ma vi

sicura

e

nieri.

commerciale.

II tro var notato sulla scheda
non

pienru

prima

a questo ramo
secolo,
hanno risolto I' ardl],o
speciale del 101'0 com:mercio,
commercio dei libri, quella unitit
problema di dare al
l'illustre editore Fede-'
ne11816
che, come scriveva
e neÂ­
una condizione indispensabile
a
Perthes,
rigo

cessaria

all' esistenza

stessa

e

sicure

di

una

letteratura

naÂ­

zionale.

iniziativa del liÂ­
Coli' aver istituito nel 1825, pel'
Borsenverein in
'II
di
Norimberga,
braio Fr. Campe
che a 11 centro di questo
e la BOl'sa dei librai,
Lipsia,
di tutte 1e tranÂ­
commercia cii commissione e quindi
delle compensazioni
sazioni librarie (e anche stanza
nella storia del
reciproche), essi hanno acquistato

peR"iero
eli

queUo

moderno titoli di benemerenza
che comunemente si creda.

pili grandi

essi hanno d&.to vita
potente associazione a cui
ora
conta
piu di 2600 membl'i,
intelligente e operosa,
tutto il mpncle
e co pre colle sue diramazioni quasi
estenÂ­
civile, Per avere un' idea chiara di tutta questa
La

sione,
Ie vie

me,riterebbe

perle quali

conto ,di segnare

essa

manda

e

su

ric eve it

di

una

ca-rï¿½a

libro;

come

locoffi@tive sulla terra
si segnano Ie vie ï¿½ercorse daUe
mario
13 la,rotta c1ei piroscafi sui
ordinamento
Oerto e che ,da questo vrusto e potente
incalcolabili
pel' i 101'0 studi,

ritraggono

vantaggi

t-

non so 0

'ermania,

Ia

o

ma

aver

Ma anche

e

anche molte aItre nazioni j
paesi si servono

Iibri da lontani

quali per
del commercio tedesco,
bri per lao uia di Lipsia,
Is

si dice" chiedono i IiÂ­

0 come
Â»

mirabile ordinamento

questo

non

basta

iii

al Iibro. Ll Iihraio conoÂ­
per dare la dovuta diffusione
sce i centri principali dai quali pub prccurarsi un liÂ­
bro di cui sa il titolo j resta invece sempre a lui e allo

ie

stuelioso sommamente difficile il

1-

dei libr i, di cui possono

a

iii

aver

conoscerÂ·

l' esistenza

relativamerite

profondi,
deve

prende in esame i
necessario, ricerca
egli stesso l' autore che possa meglio soddisfanli ; che,
impegna ed investe i suoi capitali nella stampa del
libro giudicato da lui utile e necessario j trova c1a
ultimo ostacoli talvolta insuperabili per farlo co noÂ­
fanno Ie scienze j che ne inelaga e
bisogni e Ii asseconda ; che, se e

e

'

non

I

che l' autore ha voluto studiare.

bisegno.

vigile tutti
progredire,

cibile, pub

libraio straÂ­
pub pretend ere che
ntero, e anche che illibraio del proprio paese, arr iviÂ­
no
sempre a cornprendere tutti i termï¿½ni' scientifici
che puo usare l' autore nel dare il titolo ad un libro,
cientifici egli
e che dalla riunione di questi termini
possa intravedere sempre, e con sicurezza, il problema
L' edit ore

_

Inveee,
E COS! l' editore che segue con occhio
i movimenti a tutti i passi che, nel 101'0

dello

ramo

.

io
ie

come, in un solo
l' editore.

avere

mero

se

il Iibro

portasse

sul

fronï¿½esp!izio H
}Dewey j

classificatore del sistema decimale

nuÂ­

se

le

giornali bibliografici annunaiasÂ­
sero il Iibro sempre accompagnandolo col relativo
e
numero j se negli avvisi,
cataloghi quel numero
fosse ripetuto, qualunque libraio del mondo, anche
schede

se

a

stamp a,

i

se

illibro fosse

stampato

in

pï¿½trebbe

chinese,

avere

esatta del

abbastanza

un'idea seientificamente

suo

contenuto.

score.

Ora I' opera dell' editore e commercialmente e scienÂ­
utile e produttiva solo allora quando pub

si

tificamente

'e-

trovare il lettore che desidera il Iibro da lui edito.

L' editore

io

fuori,

che riel

sa

pub

non

sicurezza

can

del

che servendosi

mediatore fra lui

proprio

Iibraio,

braio sarebbe ben lie to di
solo cosi

perche

egli

Ma tra I' editore

sono

suo

agente, il

pure che il liÂ­
utile ad enbrambi,

Egli

esser

sa

fa i suoi affa:ri.
il librate

straniero,

sorge una
E mentre essi posÂ­
facilmente arrivare ael intendersi per tutto cib

barriera:' la
che

meno

paese,
arrivare al lettore

che e il

chi studia.

e

e ancor

concerne

e

di versita della

Ie relazioni

lingua.

commerciali,

ecco

quel

che

succede per illibro : illibraio che non arriva a comÂ­
prendere di che tratta non 10 acquista, non cerca il

gliele offre.
L' editore spiega con circolari, con programmi
quello che illibro contiene j queUo che reca di utile e
vantaggioso alia scie1'lza j ma in una lil'lgua che il liÂ­
braio n'on comprende, e in una de's;crizione cosl diffusa
che egli non ha il tempo eli leggere, ne sa poi a cl1i
ricorrere porche la legga.
coml"ratore,

e

non

in
ltO
I

tratta

e

11'1-

Dni

Uel
:ldi
ita

lri,

ldo

nto

ldi,

un

comprendero

al libraio eli che

grande per I' editore anehe nel proÂ­
ed e per questa ragione che egli nOR ottiene
con la larghezza elovuta, l'aiato necessario

libro e

prio paese j
dallibraio,

desiderato.
L'

editore, che nOR vuol essere un semplice tip'oÂ­
graffo, deve avere una idea chiara e precisa della imÂ­
portanza scientifica, del valore letterario dellibro che
pubblica. A cib sono rivolt.i i suoi pensieri e i suoi
studio
M'a

eÂ·impessihile pretendere

in. se la
avere

E

somma

una

0

centro, se invece di questo numero classiflÂ­
Catalogo degli editori offrisse' per bandolo
come
piu parole d' or.dine
ï¿½,uggerisce il

il

-

sig. ilie Soudier per la sua 'I'avola alfabetica delle maÂ­
che cosa capirebbe il libraio quando questa
terie,
-

parola

fosse di

deUe

che il.1ililralf!l

conos'cenze

che hanl'lo

raccolga
e

devono.

i diversi editori.

per questa ragione che nei
gliori librerie ristringono Ie 101'0

centri Ie miÂ­

grandi
operazioni COll1merÂ­
ciali ai hbr!i di quelle scienze, nelle quali il proprietaÂ­
Fio della libreria 11a maggiori congnizioni.
IlliliJraio non pllb avere studï¿½ cosl intensi e cosl

lingua

una

a

lui sconosciuta ?

saggio, un;a ventina eli
parole el' ordine rin venibili nei cataloghi ,uglesi, franÂ­
cesi, italiani e spagnuoti, e .Ie accompagno col nume-,
10 riunisco

ro

qui,

classificator e

Malvil

a

modo di

loro

a

secondp

spettamto

il sistema

Dewey.
Abacus

511.

-

Aborto

-

618.

AbbeyÂ·s-726.

Acciaio-67ï¿½.

Abbots -271.

Aceites-66p.

Abdomen-6U.

Aduanas-m37.

Abduction
Abeilles

-

-

343.

_63S.

Affreschi

-

'747.

.A,gravios 331.
-

Abejas -63S.
A bilit;y 233.

Albanileria-693.

A bitazioni -7.:28.

Alg;odon 6177.
Ape-B3S. II

-

Abonos-63l.

ï¿½essuno

Non basta.
La difficolta di far

liÂ­

Per
catore

Alfareria

-

T3S.

-

pub ragionevolment_e

sUPPOlle

0

credere

capiscano che cosa v0g1iano dire
tutte queste parole d' ordine, Ill. ll1aggioi, parte straÂ­
niere e, che per ili piu, essi Ie abbiano lire senti aHa
memoria quando vorranno faTe delle 1'icerche .nelle
Tavole alfahetiche a materi!'l, ora
per i cat.aÂ­
legni ,degli editori.
cho tutti i librai

propostquï¿½s_oprariporÂ­
!b

Inve.cei numeri classifi.cato.ri ehe ho

parole d'ordine possonQ oggi essere
facilll1ente interpretati da tutti i librai _clie trovansi

tati di fianco aile

sparsi per q;aasi la m.eta del mondo civilll j perche in
InghiLterra e l1ell'America settentrioml,le po..ssono
tutti ser'Virsi (lella Abl'iged decimal OlasSification, in
ClasifiÂ­
Spagna e in parte dell' AmeFica del sud
caci6n bibliografica decimal tl'adotta dal Big. Manuel

ï¿½ella

fatta
Castillo. j in Francia nella traduzione
dall' qtfice international de bibliographie eli Bi'usselle e
in Itali;:t elella Classificazione decimale eli MelvÂ·i[ 'Dewey,

frï¿½llcese

traclotta in Italiano dal

pubblicata

dal'l:'

egregio

signor
editore

Vitterio
cay.

IBenedetti

Pid,ro

e

Barbera.

Possono inoltre

libraio del mondo che

Iingue.
Mancano

questa ragione

avrebbe

Tavole decimali;
nel riunire la ventina di
sopra riportate non
d' ordine tedesca, la

piu

piu

ancor

rese

Iibrai ;

incontrerebbero i

a

per

parole
vi

ho

quale

evidenti

Ie difficolta

difficolta

che

si

braÂ­

una

ed

parola

una

compresa

di queste quattro

delle

che
ho

che

d' ordine

conosca una

molte traduzioni. Manca

ancora

tedesca

duzione

interpretati da qualifnque

esser

vogliono

tutti
Oggi il numero classificatore 6fl'3 significa per
Api; domani
questi .Iibra.i Bees Abeiiles 'Abejae
vorra auche dire Blenen, ecc.: e cento altre parole diÂ­
,

,

altre
verse, che in cento

servono a

lingue

dar

un nome

Ma, si dira,

per

occorre

poter spiegare questi numeri clasÂ­
consultare ie 'l'avole decimali ?
..

Certo il libraio ha

bisogrio di queste tavole,

come

ha bisogno delle sue tavole l'astronomo per fare Ie
si serve di taÂ­
sue osservazioni e i suoi calcoli, come
ca bale.

persino chi fa Ie
n Iibraio rieordera col tempo molti di

vole

meri;

non

ma

si

pub pretend ere

che

questi nuÂ­
gli sappia tutti

memoria. Ma per lui basta una di queste tavole,
essa gli serve per
quella pubblicata nella sua lingua;
scritti
intendere la classificasione decimale dei Iibri

a

arrivare da qua.
,in qualsiasi lingua, e che gli possono
mondo.
del
lunque parte

Invece per
dine dei
zionari!
diverse

conoscere

il

delle

significate

parole

d'orÂ­

disci diÂ­

cataloghi a soggetti, non bastano
l e lingue
ce ne vogliono tanti quanti sono
senza dire
in, cui si stampano cataloghi !
...

dizionari sarebbero in molti casi insuffiÂ­

che

questi
cienti, perchs
creda,

scientifici, e poÂ­
piu facilmente di queUo

mancanti dei termini

trebbero indurre in errore,

che si

chi

se ne serve.

Ci sa;rebbe il

dell'italiano

caso

scambiar

di

uno

sificazione decimale

la

prima

mero

I

non

a indicata col

pub

numero

nascer

638

e

dubbio, percha

la seconda col

nuÂ­

carattere

d'internazionalita, che il sistema

p0ssiede in' sommo grado, e che 10 fa per
sistemi bibliografici
a molti altri
preferire
questo
scientificamente piu esatti, manca del tutto al cataÂ­
Soudier.
logo proposto per gli editori dal sig. Le
facÂ­
un catalogo nel qua;le Ie ricerche si
vU0le
Egli
e'
ciano senza perdita di tempo e senza incertezze;
modi
trascura del tutto di indicare' e di saggerire i
necessari affinche questi cataloghi rispondano ad una
che
condizione di suprema necessita ed importanza:
decima1e

possono servire a tutti.
Di piu egli non si preoccupa

II

punto na poco della
in mn CataÂ­
possibilita e della nece'ssita di fondere
editori di nazione di.
i
degli
cataloghi
generale
logo
t1'ltte Ie ricerehe fatte
versa; e per questa irnpossibilita
deÂ­
nella Tavola alfabetica a materie di un catalogo, si
vono

poi

degli
impossibile !,
questi cataÂ­

loghi!
catalogo proposto dal sig. Le Soudier si ha
esteriore, che nulla giova. Egli
ha scelto il suo tipo, con poca fortuna, fra i cataloghi
in uso, senza pensare che il suo catalogo doveva avere,
ma anche un caÂ­
non solo un carattere di universalita,
Col

certa uniformita

permanente di ut.ilita per il libraio

rattere

e

per 10

Nessuna

perdita

di tempo,

classificate decimalmente. Lo
in

qualun.que Catalogo quello

desimo

numero

il Iibraio di

col catalogo a schede
'studioso saprebbe che
che

cerca

porta il

meÂ­

Nessuna necessita per
tutte Ie lingue del mondo!

classificatore.

conoscere

Qualunque libro per i dentisti, scritto in qualunque
classiÂ­
lingua, si troverebbe sempre sotto ilnumero
ficatore 617.6.

COS1 il

Iibraio, ritagliando

schede i

a

Cataloghi

passe avrebbe ordinate alfaÂ­
degli
beticamente 0 per materia, tutte Ie indicazioni biblioÂ­
delle pubblicazioni nazionali contemporanee,
editori del

grafiche
e quando

proprio

potrebbe avere un catalogo eguale
pubblicazioni fatte dagli editori naxionali
commerciale.
e stranieri, coi quali Ii in relazione
Lo studioso finalmente potrebbe raccogliere, e conÂ­
servare presso di se, con ubilina certa i cataloghi degli
volesse

per tutte Ie

piu specialmente stampano
scibile, al quale egli si dedica,

editori che

dello

E egli possibile, che

un

editore,

opere nel

esaminato che abbia

decimale, voglia rinunziare
classificatore, a q1'lesto simbolo

il sistema
mero

ramo

a

col

questo

nuÂ­

quale pub

in modo sufficientemente esatto far intendere anche
ad un libraio chinese di che tratta.il suo libro ?
..

voglia rinunziarvi, quando vede che altri editori
E che facÂ­
se ne servono con 101'0 grande profitto ?
cia questa solo percha la classificazione decimale non
rappresenta una ripartizione idealmente perfetta, perÂ­
cha e una classificazione convenzionale piena di erÂ­
?
Per costringerlo
rori, uno piu grosso dell' altro
non solo una
a. rinunziarvi bisognerebbe presentargli
classificazione piu perfetta di questa, ma anche un
E questo non
simbolo llligliore di quello decimale
Che

...

5:.l.389.

Questo

,I

altri di diversa nazione. Oio a addirittura
Si finirebbe disperati col buttar via tutti

veÂ·

l'Ape,

poco l,ratico
costellaÂ­
che indefessa raccoglie il miele, coIl' A1Je,
della clasÂ­
zione che risplende in cielo. Nelle Tavole

dere

cerca

E COS1 dicasi

tedeschi.

cataloghi

studioso.

api.

sificatori

nei numerosi

una;

;

registrato queUo che si

d'ordine tedesche sara

che

eliminare.

alie

er
ati, nei cataloghi francesi, prima
vag l!l e in
ill potersi accingere. a ripeterle nei cataloghi tedeschi
occorrerebbe almanaccare sotto quali diverse parole

gli altri consimili. Non basta:.
ricerche, fatte sempre con criteri

rifare in tutti

esaurite Ie molte.

...

....

e facile!

E

evidente che

questo

simbolo

deve

avere

nelle

telazioni internazionali nna importanza straordinaÂ­
non
pub essere'
ria; e tale che da noi bibliotecari
valutata. 10 cl'edo che il sistema di elasÂ­

giustamente

e sara sempre rifiutato soltanto
librai che non 10 hanno studiato

sificazione decimale a

da
e

quegli

che

non

editori
ue

apprezzare, la

e

conoscono,

poteuzia;lita

e

non

ne

possono

quindi

commerciale.

Ora per la lodevole iniziativa del

cav.

Piero BarÂ·

.

.

uan

era

stampati

e

01 re, COl tltQ 1
ogo I 0 re
classificati decimalmente second o i desiÂ­

deri dell' Istituto

sti

al

titoli, che

questa

Tutti possono esaminare queÂ­
Barbera e piaciuto eli dispone in

stampate.
sparire,

scioperi

Molte ccntrarieta devono necessariaÂ­
cominciando

col

icaaiom

pu

cento altre

simil i,

questioni

C ae

pubblicaÂ­

-

Ie pubblicazioni segnate
;
classificatore che incomincia dal 331
si occupasse unicamente dei salari, puo liÂ­

.egli d.esidera

numero

poi egli

se

mitare la
mero

....

braio? Se vi sara

o

Â»

Il sig Le Soudier ignora che nel sistema decimale
puo servirsi della prima parte del numero classiÂ­
ficatore e fermarsi quando pare e piace, senza che
questa classificazione resti, 0 sia inutile, quando 10
studioso voglia, cell.' aggiungere altre cifre, spingerla

come

in

un

un

nuÂ­

....

pntra sbagliare

libro offerto in

iJ liÂ­

vendita,

all'

che

numero

,

errore

con

dal 331.2

sbaglio e l.'errcre risaliranno all' autore del libro
editore, che avranno designato illibro con un

10

Â«

segnati

richiesta ai libri

sua

classifleatore che principia

Oon simili indicazioni

Â«

chiffres,

e

-

Â«

avec

e a

allibraio che

da

'

Â«

utte

tiÂ­
zioni che per ragione di
polemica hanno talvolta
toli incomprensibiJi
bastsra d' ora ill poi che dica

quel.la immaginaria
messa avanti dal sig, Le Soudier, che possano cio e
occorrere nel Oatalogo di un editor" 12, 15 e alle volte
20 cifre per classificare un opera, e clue quin di siano
enormiIe diffioolta da vincere par evitare gli errori tiÂ­
pograflci. Â«Nos confreresÂ» egli diceÂ» qui publient
des ouvrages de mathematiques savent quelles difÂ­
ficultes il y a a corriger des epreuves de tableaux
mente

conosoere

era

fanciulli,

tutti possono ora
Ie schede sono fatte e

cronologicamente;
come

eSI

si riferiscono alIavoro ed agli operai, ai rapporti che
esistono fra il capitals e illavoro, ai salari, allavoro
delle donne e dei
al diritto al Iavoro, agli

belga.

cay.

un' idea esatta del

avere
sono

edizione

1

a

a

0 u.n

non era

il

suo.

si

ad

una

suddivisione

piu

Ora io dimando:
far stampare sul
nelle

circolari, questo

sto

catalogo

prenderanno

mario

dovranno sorridere misurando Ie

difficolta che il

cay;

queÂ­

grandi

chiaramente di che tratta

fatta,
quale

messo

in

prossimo

un

avvenire

a

un

libro

quasi

tutti i Iibrai

che

classificatore. Sara nel

suo

ï¿½ mï¿½llevadrice

scientifico del libra medesimo.

I
n
rÂ­
rÂ­

.0

a scritto il Iibro

un

bouta intrinseca

e

del

Ie
a-

vedranno ad

ï¿½e

pal;te che e piu incerta

uno

internazionale?
me

l' editore.

rna

e

chi studia il

libraio ha

per- guida un raggio di lUue, una norma sicura; e
10 stesso studios0 ha tUtt0 l'interesse a raccomanÂ­

seguire questa

n0'l'ma

classiÂ­

e anche strano, e fatto espressamente per adescare
smanioso di novita; qualche volta e troppo

pubblico

diffuso
.

un

e

indicatrice.

oscuro,

percha non tutti sanno dare allibro
spieghi chiaramen te il soggetto

titolo breve che

to

resa

con

numero

bene, percha, per ragioni e cause diverse,
sempre il titolo esprime con esattezza il tema
svolto in esso; 1'19 a sem pre facile classificare bene un
lï¿½bro. Talv0ita it tit010 non e soltanto indeterminato,

cisione

relazioni

questa

non

derati dai clienti.

tratto

dare ar libraio eli

lllAZZO

dei rami dell' albero della scibile.

Is-to

,1'-'

possa

quella lingua conosca? Vi
piu semplice, pili breve, pili

E sara

trattato,

sue

non

chi

quests domande rispcnda per

pili facile e pili. sicura la
pili rischiosa nel lora comÂ­
mercio; cioa quella di sapere con tutta certezza quali
sono i libri, anche
stranieri, che possono essere desiÂ­
Nelle

ben

parte di questa scritto.ho gia detto che
l'Autore, perche egli sa esattamente
queno che illibro contiene, e per quali ragioni e COR
quali intendimenti 10 abbia scritto; ed ho anche detto
che per questi motivi I'Istituto beiga desidera che egli
indichi suI frï¿½ntespizio il posto che ad esso spetta in

valore

Oosl i librai potranno procedere pili sicuri nelle
operazioni commerciali. Ma vi ha di pill: essi
un

cosa

lingua nella
essere in grudo di

dovrebbe darl0

il

101'0

di

altro

a

Cr edera

...

conoscendo la

In un'altra

.

ed

della

AumenÂ­

ficatore?

n

ï¿½-

non

Ma chi dovra dare al Iibro

diritto !

.n

d

!Puo

...

preferire una
lingua ignota a

forse

'

finira pel' esigere dall editore
al titolo dell' opera che gli offre, il nuÂ­

libraio

la

e

simbolico ?

Si po tra forse negare che il simbolo del sistema
decimale Dewey sia il vera interprete poliglotta della

del

Egli non puo intravedere dalla pili 0 meno bella
elagante esecuzione tipografica di che cosa parla
il libro, ed a chi potrebbe ragionevolmente offrirlo.
Egli non puo legg'ere tutte Ie circolari <lile gli piovono
addosso da tutte Ie parti, e meno che mai quelle scritte
in lingue da 111i ignorate. Per potersi decidere ad
acquistare un libro, a lui bastano due cose: il nuÂ­
mero classificatore, perche da guello potra giudicare
se avra 0 no fra i suoi clienti, chi vorra 0 potra comÂ­
prarlo; e 1a riHpettabiJita delia casa editrice che gli

ï¿½

...

pubblicato?

Iibraio

un

bibliografia

aggiunga,

mero

numero

esatto, per dare intorno ad .un libra una info r111 aÂ­
zione pronta a tutti i librai del mondo ?

A

t-

che

9 Forse

italiano,

mondo civile.

Lo stesso

agg-iungere

soggetti fatta

offrire cotesto Iibro

in vendita, non solo ai nostri librai, ma
francesi e spagnuoli; a tutti
a tutti i librai ingl esÂ»,
gli altri librai che conoscono una di queste lingue, e
dalui

a

frire illibro che ha

Barbera ha dovuto sormontare

.per evitare questi errori tipografici; rna resteranno
altresi sorprcsi quando riÂ£letteranno che con quei poÂ­
.chi Humeri il cay. Barbera ha trovato il modo di poter

spiegare

l'

in una
tutti i Iibrai stran ieni P Non credsra I'edibore che sia
bene anche per lni che illibraio sappia a chi deve ofÂ­
classificazione

in

il
gravosa per tin editore
nei cataloghi, e

cosa

tano forse per lui Ie spese P

minuta,

L'editore ed il libraio che

E

Iibro,

come

fare Erasmo dt

una 0 due parole in latino
Rotterdam, felicissimo nel dare

con

brevi ad opere voluminose.
Le diffic01ta di trovare un titolo che dica

seppe
titoli

con

preÂ­

quello cha ha voluto fare l' auÂ­
pochi casi, molto graudi. Il Ricotti

ed evidenza

tore, sono, in

non

riproduce nella Vita di Cesare Balbo i 23 titoli diverÂ­
si, da questo ideati per la sua opera: Pensiel'i sulla
Storia d' Italia; e anche di recente l' egregio prof. Lo-

di Torino, nel
Camerano, della U iveraita

renao

Zoologia

Bolletlino dei .ilfusei di

vivarnante

raccomandava

rata

tare'i titoli troppo

vaghi

k

suo

Lezioni di semeiotica e patologia speciale
medica del eucre, e dei grossi vasi.
Un vol in B"
1897. Milano, Fr. Vallardi,
di circa BOO pagÂ·.
1
-

indeterminati.

.

.

Faecicc!o

rifiutï¿½l'a

egÂ·li

dal farlo, parchs col dare
Ne l' autore si
acÂ­
stesso il numero classificatore al suo libro,
anÂ­
la certezza, che esso nscessariamerete, e

diligenza e il
in qualunque parte del
sapere del bibliografo, Veril:a,
trattano la mateÂ­
mondo, riunito agli altri 'scritti. che
senza

che vi

ria da lui indicata.
ha un valore 1 tterario
E

questo

dinario che

puo sfuggire

non

e

a nessuno.

"'

Per questa ragione l'Istituto belga raccomanda
di dare il numero classifloa.tore anche a tutti gli
ali che si scrivono nelle Riviste letterarie
scritti

origin

e scientifiche, come ora fa la Revue eeientifique (Revue
Carlo
Rose), egregiamente diretta dall'illustre prof.
Richet. Ancor meglio sï¿½rebbe accompagnare, come
ho aecennato altrove, queste pu bblieazioni eoi titoli
delle memorie originali cls.ssificabi e stampati in modo
da potersi ridurre a schede, come si vede in questo

Moscas

COCCHlEHE1

"'1897. Rem a, Vita Ilaiiana,

CHIARINI

16marzo,pag.

DEL

J'ACOPO OB1'IS

Â«

guarda

Â»

DEL

perpenclicolare significa

solo

indica che

un

non

179B.

\

che stia da

se,

rna

tra opera

in

una

glie,

0

le

schede,

potrebbe

raccoÂ­

e

pronta per la stampa la Tavola delle

eontenu.te nei volumi

.

Egualrnente gli

che Ie

bibliografie,

ehe

dovrebbero

esai pubblicano,

e

fossero

anÂ­

com

piÂ­

coocorrere

italiana, pubbliÂ­
BibliograPlhia
cata aRoma dnl dott.
.;Rossi Doria, bibli0graÂ­
Tï¿½llio
fi1t che puo davver0 sm'vir di modello alle altre, riÂ­
pe,rto qui, come saggio, aleuni titoli di libri 0 memori'e

I
I

ehe

sono

tutti riu.niti

616.12. Questo

rrumero

ï¿½oï¿½ï¿½o
decomposto nei suoi elementi:
il

numero

una moÂ­

Biblicteea Nazionale Cenoral.e di Firenze dal CataloÂ­
della Societa Reale di Loudra

medica

Dalla bella

il titolo di

che

curare

stampate in modo da poter ut.ilmente
ad accresce1'e il numero dri gueste schede.
late

se

gue of Scientific Papers
Ebbene ai sperava di

pubhldcati.

editor]

maggiore sara

materie

interessaÂ­

no; Ie Biblioteehe. potreb,bero inserirle. nei cataloghi,
e Ie direaioni delle Riviste si troverebbero, da ultimo,

bella

una

da quelli che 10
nografia, ritagliato e scompagnato
0 inÂ­
precedono 0 10 seguono, riuscira inintelligibile
completo.
che
Ho gill, piu vol te ricordato il grande vantaggio
alfabettco ha potuto ritrarre la
per il suo Catalogo

sotto .forma di

monografie che gli

ilricordo delle

di

espressamente per il materiale che
scheds serviranno men bene, ma serviranno

sempre. El male

serbare ,

"

lui studiata

"'1897. Roma, Vitaltaliana, 16 marzo, pag. 5B6.

Cosi 10 stndioso

che la scheda riÂ­

frammento di un' opera; e I'asuorisco
si tratta eli un libro 0 di uno scritto

monografia inserita in uu'alÂ­
pubblicasione periodica.
da
Se it bibliografo preferisse una classificaaioue

853. 6

Giuseppe.

Lï¿½EDIZIONB

676. 72

Contributo ana studio dei tumori primiÂ­
tivi del CUOlÂ·e. Lipoma dell' orecchietta
destra.
1897. Firenze, Lo Sperimentole. Anno LI,
fasc. I, pag. BD-9B.

La linea

577.

676. 72

Morbo di Basedow. Lezione clinica raeÂ­
colta dal dett. Giuranna.
delle
1897. Milano, Gazzetla deglÂ·i ospedali e
clinic he. Anno XVIII. n.40, pag.421-427.

PETROCCHI L.

Â¥

854.8

ill: 16Â°

L. It. 1

casu,

676. 72
FERRARI Carlo.
Il eardiogramma nel mcrbo di Basedow
(con 9 tigure nel testo).
..
1897. Milano, GazzetuÂ» degli ospedaii e delle
cliniche. Anno XVIII. n. 25, pag. 257-61.

esempio:

CARDUCCI Giosue.

Un vol.

-

DE RENZI Errico.

scientifico straorÂ­

L.lt.

.....â€¢â€¢...â€¢.â€¢

676. 72

N. 53 del Medico eli

,

,

,

Le malattie del cuore.
1897. Milano, Fr. Vallardi.
di pag. BO

la volonta, la

concorra

3, pag 81-120

CONTI Pietro.

\

quistera

che

676.72

CASTELLINO Pietro F.

ed Anatomi", compaÂ­
agli scienziati di eviÂ­

cl!IJssÂ·ificatore

.

ottenere

vantaggi

simili

da

are nel
un' altra pubblicazione Â·incominciata a stamp
1895 sotto gli auspici del Minissero della Istruzi:0ne
cioe dalla Bibliographie des TraÂ·
in

Francia,
pubblica
savantes de la
vaux scientifiques pub lies par les Societes
biblio.teeario
France, compilata dal signor J. Deniker,
al Maseo di Storia Naturale di Parigi. Ma cia fll imÂ­
titoli
se si riducessero a sehede i.
delle diverse memorie intorno ane scienze esatte, che
dire a quaFe S0essa contiene, non si saprebbe piu

possibile; perche

cieta appartenga la memoria.

{

6 Scienze applicate
1 Medicina
fl

I

Patologia

\
inteï¿½J:la, Malattie,

1 Malattie

der

2 Cuore

.

ae,igna Ie

Malattie del

questa rag10neiho dov1ll.to, a malincuor,etrinnnÂ­
completare con questa bibliografia it
lavoro fatt0 daUa Secï¿½eta Reale CUi iLendra, e mettere
Per

sistema

ziare all' idea di
Qru:a-

circoï¿½aterio

in bella evidellza l' operosita s<lientifica delle Societil.
f['!llncesi Jal liDO aï¿½ l!BBB. Cosi come e stamp at a la biÂ­

I

bliegrafia

cjore:

sig. Deniker, puo esser nnicamente conÂ­
libro, ed e cosa aneer piu rinÂ­
e
quando si pensa che questa bibliografia

del

sultata sotto formaÂ· di

erescevole

tia

he

fatta da

un

Picot sulla

tore

Nazionale di

stampa
Parigi.

del

catalogo

alfabetico dena

taggiose

come,

sono

esservi clubbio

vanÂ­

cosi quanto a tutti
e evid'snbe la necessita che

magÂ­

scrirto in

clisposte

e

parti

tuto internazionale di

Se la

stare pel'

vono
a

questa ragione separate

Litteratur ervorbellen

Reale di

e

erschienenen

Druckechriftea

che

pubblica la
porrebbeso

Berlino, 'mentre

fondere insieme benissimo

si

poche parole

ora

infine riÂ­

una scheda a stampa colla
decimale; aggiungendo poi

raccomandare

quell o che crede necessario per
pubblico ilnuovo Iibro,
In quanta al 101'0 ordinamento proporrei che fosse
tale da poterle tener riunite in ordine di materie 0 in
ordine alfabetico come, secondo i casi, si creda piu
conveniente. A tal fine offro qui un esempio:

Ie schede della SmithsoÂ­

Washington, quelle tolte dal CaÂ­
talogo del British Museum e quell e che un giorno 10
saranno dal Catalogo della Nazionale di Parigi.
iutcrno ai

Cataloghi dei

096

ABOUT Edm.

LIBRAIRIE I-IACI-IETTE ET

C.ie

PARIS

-

IiÂ­

ABOUT

EDMOND

antiq uari.

brai

e

al

nian Institution di

Ed

classificaaioue

tutto

da se l e schede

nw

ans

circolari la forma di

relativa

Eirenze deÂ­

del'

stam pa del Verzeichnis8 der

Biblioteca

di

presentano,

ne

g-ia

sue

Centr:ale

altro;

'La tessitu;ra

-

Bibliografia.

nella Biblioteca Nazionale

in

-

rigo stampato supera i 9 cenÂ­
resba per molti inservibi le. Cost

lunghezza

non

coll'indice,

0

beninteso
spesso, molti 0 tutti i giudizi
della stampa periodica. In una parola,
favorevoli
libro.
sono documenti utili per Ia storia del
adottato l'uso di dare aUe
II cay. Barbera ha

clel

la scheda

timetri

e

portano,

componenti il titolo siano tutte
come ha stabil ito di fare l'IstiÂ­

stampate

modo

quel

col sommario

tutti

schede,
clel
stampate in modo uniforme; che la lunghezza
e
rig-o .stampato non oltrepassi mai i lJ centimetri;
cbe Ie diverse

ragioni

;

da

siano

queste

finche possano essere c(JUsultate. Molte volte esse
interesÂ­
contengo no notdz ie Ietterarie e scientifiche,
il Iibro fn
santissime indicano Ie
per Ie quali

queste

giovino

Dimostrato

.

poter

per

libri deve per conseguenza naturale agevolare
diffusione.
giormente il 101'0 smercio e la 101'0

1 -conÂ­

0

basta per

trovar subito aL momenta opporbuno
Lo stesso d icasi delle Biblioteche. :ill necessario di
dare anche a questi Jstituti un modo semplice per
cir'co lar'i in buon ordine, af'Â­
conservare

l'editore, non pub
studia;
che questa piu arnpia conoscenza clei

chi

mo

gli

poterle

Non vi e dubbio che tutte queste schede
a

circolari possono interessare; gli da il
servar le metodicamente ordinate, e cio

bibliotecario, dopo la relazione del SenaÂ­

che ad

Nessuno puo ragionevolmente prebendere
ogni libro essi diane il relativo numero classiflcaÂ­
tore, 0 che i 101'0 cataloghi siano rigorosamente riÂ­
partiti secondo Ie suddivisioni del sistema decimale;
poichs e Ia suppellettile letteraria e scientifica che
essi mettono in vendita quella che suggerisce e imÂ­
pone i raggruppamenti dei 101'0 libri.
Ma quello che si pub onestamente chiedere, quello

TOLLA
OUVRAGE

Dice

di

nnmero

primo

Un Vol.-Pr.ix 80 fro

OPINION DE LA PRESSE
'suave histoire
d'amour, ou
souriant.e "lui particï¿½pe de la
beaute et de 1a purete de lignes des paysages
d' Italie au lllilieu desquels elle se deroule;

Toll'a est

plutot

ad

ma

a

chi

indicï¿½rg-li

a

Cosi si

lui interessano.

Per 1e

II

che
â€¢

circ0lari,

pubblico

i libri

c0lle

nuovi,

quali gli

II

classifrcatore, spiega

tenuto de11ibro

e

questo gJi basta per sapere

a

conÂ­

chi Ie

alfabeti(!o.
classificatore

qui dato,

al libro. Dovrebbe

non

essere

il

e

quelloÂ·

numero

dire:

4 Francese
3

ma

al libï¿½'aio il

..

l'ordinamento sistematico 01'01'Â­

8 Letteratura

stampano

maggiore possibile profitto.

numero

ottenere

spetterebbe
a

dellettore, si vede ilnumero clasÂ­
ripetuto il nome dell' autore

sinistra a

numero

in gran numero, con spesa non indifferente e con
poco fratto, iI sistema decimale offre Ulï¿½ modo facil:e
per trarns i1

une

idyile

destra

a

pub

843, vaie

edit0roi annunziano

circola1'i clie essi

a

dinamento,

antiquarï¿½Gl an'ebbe la e.ertezza
catalogo non sarebbe piu dist1'ibuito a caso;
nâ‚¬l
pub aÂ¥er bisogno. Questa differenza e

cilorme.

[1;1

une

In alto,
sificato'1:e;

i numerci classificatori

Cosi anche iï¿½ libracio
suo

bois

classificatO'l:e.

delle suddivisioni dello scibile che
che il

SU?'

DE

Egli saprebbe cosi a chi pub inviare, con speranza
un qualehe "antaggio, il catalogo; e il cliente saÂ­

rebbe H

lJ)'avees
d'ap?'es le8 aquarelles

PELlGlEN DE ]o{YRBAGH

che mi sernbra sia nell' interesse degli stessi Iibrai
antiquari, e questo : che al le intestazioni che essi
clanno a questi gruPFli III una 0 piu lingue, sia semÂ­
classificatore.
pre aggiunt,o 'anche it n'tlmero
Illibrai@ non pub comprendere tutte queste linÂ­
di tu.tti
g'ue, l1@n pub eapire il significato scientifico
i termini usati dallibraio antiquario, specialmente se
in lingue straniere; ma potrebbe benissimo comprenÂ­

dere il

CONTENANT

tun-e texte

planches

la

mente

ferta

a

Novelle, Romanzi,

editrice desidera che quest' opera, riccaÂ­
ofÂ­
splendidamente iilll1strata, sia dallibraio

casa
e

chi

ama

quei

libri in cui 1a bravura dell' arti-

gareg"ia
scegl ie un bel
S a

motive ha

genialï¿½ï¿½a
-fa
libro
il

dono;

un

me

per

messo

scrittore,

delle

colla

e

per

chi

a

0

mania l' Allgemeine Wahlzeitel.
che dovrebbe
E un

questo

servizio,

classificatore OIJo:

numer

gen eral'i

Opere

1

9 Manoscriuti
6

Opere

libri preziosi

e

riccamethte

uno

cio librario.

illustrate,

nazionale, per amore
AssociaÂ­
peculiare interesse, qnesbe
nserebbero ccrtamente ogni mezzo per far coÂ­
sentirnento di decoro

Per

agli studi,
poi, se vuol co ll ocar e questa
0
posto, pub sempre sostituirvi

It libraio
suo

il

vero

It

ho

zioni

a1

romanzo

noscere

agg iunger vi

843,

numero

nome

quesï¿½ï¿½

per tenere

detto,

ripebuto

dell'autore

a

e

per

tutti i 101'0 libri

A questo punto

sinistra serve, come
avvisi ordinati alfabe tiÂ­
a

sumere

e

occorre

q uelli stranieri.
riassum ere

Ohe

facile diÂ­
Quando questi avvisi fO$sero moltissimi e
l' ï¿½rdinaÂ­
venisse la confusione, si p,otrebbe adottare
otizie biografiche
mento sillabico, come fu dato all e N
ordiÂ­
nella Biblioteca Nazionale Oentrale di Firenze;
Gustavo
namento descritto dal sottobibliotecario sig.
des BiÂ­
Oini nella Revue internationale des Arvhives,
Secondo questa
bliotliequcs etties Musees, (Baris, 1896).
sotto la linea,
metoda basterebbe scrivere a sinistra, e

A,

iniziale del casato

dal

About, segulta

gli

rebbe

e

cosa

studi

agli

soltanto

Questo

1Â° Ohe in

ma

che

disposti

It mettere
nome

questa
agli

dell'autore

pare che

non

10 studioso

e

Sf

trova'no

numero

avvisi

dovrebbe

Jatica: 'men tre cosi

teche,

cOSI

n uo

e

vi

2Â° Ohe

.assai

per fare

I

farebbe

egli

libraio

scritto;

illustrat.e

luogo quaÂ­
Sarebbe inoltre molto qtile
lunqne si potessero volenda acquistare queste schede,
E impossibile che
questi cataloghi e qnesti ahnunzi.
_l'editore sappia il nome. di tutti coloro che desiclerano
Yare

queste

d'accoTdo
.

pubblicazionL

chi Ie venda

fra di 101'0

dovrebbero

e

pensarci Ie

fosse necessario

Se

non

spettereï¿½be agli

esse

-schede neHa sbessa

a

'possibile

troÂ­

mettm:si

dï¿½ provvedervi. Al bisogno
Associazioni dei

dovllebbero

guisa

librai;

e

se

anche stampare Ie

ehe,. per render

pit'l

facile

da

quelli

libra sia accompagnato da tre

e

altrimenti

Per qnesta

concor1'ono

ragione

non

geoÂ­

0

alÂ­

a

formare il tiÂ­

si avrebbe uniformita alcuna
rigo stampato non deve
.

auche il

mai sorpassare i 9 centimetri
3Â° Ohe gli ec1itori italialli

illiunghezza.
e

stranieri abbiano alÂ­

'i 101'0 cataloghi, che comprenda decimalÂ­
foÂ­
mente classificati e stampati solo da una parte del
ridurre a sChede, tntti i
glio, in bianca, per jJotersi
titol,i delle opere pubblicate e di quelle di cui. sono

meno uno

tra

depositari per la vendita.
titolo deve esser ripeÂ­
questa Oatalogo ad ogni
la firma editrice; altrilllentï¿½ ritagliati i titoli,

esclusivi
In

un

editori di

ogni

0

a stato stabilito dall'Istituto internazionale di
mio
bibliografia, e come si vedono riportati in questo

I

avere

Tavole
esistono

come

un

che in

classificaÂ­

decimale, affinche

il numero
ripetuto su questa scheda, compreso
es'sere
devono
tipograficamente
c1isposti,
classificatore,

stesso. A chi chieÂ­

"riccamente

numero

tutte Ie cifre indicate nelle

I diversi elementi ehe

de,lle oplere
alla SLla meÂ­
regalo, eg-li seï¿½za ricorrere
0 il,fedele, senza perder
incerta
,moria, troppo spesso
iiesatte 0 nOll opportune,
tempo e rispondere cose
sotto ilnumero clasÂ­
,presenterebbe gli avvisi ri.;nniti
a ragion
,sificatore 096 al cliente, il quale, fra questi.,
a suo .talento.
sceglierebbe
'veduta,
desse al

I,

non

il

tolo

libro che per il

facilmente tl'ovare

spiegarne
meglio che

copertina

esemplari della relativa scheda a stampa
decimalmente classificata, per poterne inserire, l' una
nel Oatalogo alfabetico, l'altra nel Catalogo sistemaÂ­
tico e, al bisogno, la terza ne11' inveutario.

qualche

un

snlla

secondo il sistema

da d oe

meno

illibrai,o,

non

:

bisogrio, dai determinanti formali
grafici.

q uesto
mi

Iibri,

per l'editore una grave
si assicurerebbe che Ie biblioÂ­
avrebbero un mezzo faÂ·

schiarimenti intoï¿½:no ad

si chiedeÂ­

stranieri ?

scienze
complete, 0 in quelle che per alcune
cifre di
non dovra mai aver meno
ma
gia ampliate;
noi Italiani
quelle delle Tavole generali r idotte, che per
Vittorio
sono registrate nella tradnzione fatta dal sig.
editrice Barbara;
ditta
dalla
e
pubblicate
Benec1etti,
s' intende scmpre acconipaguate, quando ve ne sia il

avesse, egli potrebbe
raccomandare il
la relativa circolare, la q uaï¿½e potrebbe
libro e
l'importanza letteraria 0 scientifica,

momenta

vantaggio deÂ­

scientifiche,

cile per conservare ordinati questi avvisi. Sarebbe poi
di continuo
Â·certo che se allibraio domaï¿½dassero, come
argomento, 0 di dare
altri libri sa

succede,
maggiori

0

spetta

piu conveniente,

esser

egli

e

a

librario,

risulti per tutti chiaro ed evidente il contenuto.
memorie
numero classificatore po tra avere nelle
secondo che l'editore stimera
letterarie e

volanti

classificatore

che

quello

II

subito.

dei suoi

riasÂ­

ne

n uÂ­

fogIi
tempo facilmeute ordinati
di morte, ecc.) che
(anuunzi di nascite, di mat'rimoni,
descritti ue i cataloÂ­
non potevano essere registrati e
,ghi;

per

qualunqus pubbhcaaione sia stampato

snl fro ntespi aio
tore che Ie

la letÂ­
33 che fra i casati che incominciauo con
sillabico Abo. In
.tera A a il numero dato al gruppo
modo nella nostra biblioteca furono da poco
oltre 60.000

tutto

editori italiani

mero

questa

c1unque

delle st esso commercio

e

e

:

ripetersi.

occorre

camente.

la lettera

la forma

assurnere

scambio intcrnazionale, quindi non potrebbe
diverse AsÂ­
amio avviso esser meglio affldabo ch e alle
coinmerÂ­
del
interessi
d
tutela
a
sorte
ciaaioni
egli
so

di
a

GerÂ­
corrisponc1cnza dei Iibrai, si stamp a in

la

pronta

tuta

chi abÂ­
ingommati sulle scheele, non si saprebbe pin
pubblicato illibro.
ai titoli nel CaÂ­
Riguardo all'orclinamento da darsi
sia alfabeticamente per nome d' autoÂ­
talogo stesso
l'orcline progressivo dei nuÂ·
ri, sia a materia secondo
meri claï¿½sificatori -l'editore puo usare piena liberta,
pU1'che egli abhia presente che del sue Oatalogo pub

e

bia

-

occorrere

eli doversi servire anche sotto forma di

libro;

e

costringere 10 studioso a r itagliaa-lo
piaccia 0 'non gli sia necessario.
questa ragione, se l' editore preferisce per il
a

Ritagliati

deve

110n

Per
suo

lui

non

Catalogo l'ordinamento alfabetico per nomi dauÂ­

tori, dovra accompagna.rlo

con una

sia

'
bile fare l'Indice per nomi d autori , nel q ual e sueÂ­
cintameute si dara il titolo dell' @pera, seguito dal
n umero
classificatore, perch e si p@ssa trovare con

cornpleta del Ii bro.
ogni avviso, 0 annunzio destinato a1 pubÂ­
bl ico, col quale si raccomanda una data opera, sia,
casi eccezionali, sempre stampato in un forÂ­
meno
mato non inferiore all' i n-B'' e non superiore all' in. 4Â° j

faci.lita, la descrizione

i titoli

secondo il

tieue il

faite Ie schede

numero

Catalogo

L'altro
titolo

e

a

numero

classificatore,

e

esÂ­

dtautore,

nome

allora si otÂ­

materie.
che si veele

110, che fare colla

non

posso no

esse

sia alfabeticamente per

ordinate,

sere

Tavola sommaria

delle mat erie ordinate secondo i numeri classificatori.
Se invece vorra dispone i titoli delle sue opere seÂ­
condo i numeri classiflcatori, allora sara indispensaÂ­

stampato

a

suddivisione

destra del
a

materie

:

progressivo che serve in commercio,
Chi volesse, p. e., acquistare I sette Soidaii, Oaru o di
Aleardo Al eardi, edizione del 1861, puo, senza ti more
di sbaglio, indicare nelle sue lettere 0 nei suoi teleÂ­
grammi, iii. Iibro col numer o 90 del Catalog o pcÂ·
e

un numero

renne.

4Â° Che

ed abbia il

numero

classificatore

il

e

nome

dell' Autore

per poter formare una specie di repertorio
di indicazioni bibliografiche, simile alla Encyclopedie

ripetuto,

des Sciences

cimale,

a1Jpliqllees, ordinata secondo il
signor Carlo Didier.

sistema d eÂ­

ideata dal

e

Prima di finire devo richiamare
Ietbore

su

di

Intendo

a

una

recenrc

di

parlare

dal benemerito

Â·un

del

per la storia di

una

catalogo stampato
Barbera, nel qual e sono

registrati in ordine cronologico tutti i libri licenziati
fino ad oggi, dalla rinomata ditta editrice G. BarÂ­
bera, fondata dal padre a Firenze nel 1854.
Questo catalogo, a differenza eli tutti gli aItri,ha
il nome di Oatalago pel'enne, percha sara di tempo
in

tempo continuato.
I titoli, pio. di 600,

la
0,

tutti classificati decimalÂ­

e

fro, Ie

un

che per 10, sua diÂ­
documento prezioso

pin stimate

ed operose

case

..

l'elenco di tutte Ie opere che hanrio pubblicate ?
Si tratta semplicemente di adoperare alcun e

...

essere

a

tutti ccmuni. Le difflcolna, della classificazione
non

Le ha virine il

certo insuperabili per un editore.
Barbera j posso no egualmente bene
anche do, tutti gli altri non meno soÂ­

sono
cay.

superate

esser

diÂ­

che necessariarnerrte devono

Ierbi edit.ori.
Se

cosi

facessero

tutti

concordi,

si

avrebbe

,

per incanto, 10 schedario completo dei libri
stampati ai giorni nostri in Halia j si avrebbe la biÂ­
come

bliografia. generale delle opere italiane pio. recenti,
la qnale, per noi, e 10, piu necessaria. Essa potrebbe
servire poi d' avviamento aHa formazione di quella
grande bibliografia nll;zionale, desiderata da tutti, e
che aicuni nostri bibliotecruri, nella Conferenza brblioÂ­
grafica tenuta a Firenze, opinarono e. consï¿½gliarono,
can

molta

ragione, dover sr. fare

.

per amore di questru bibliografia nazionale,
essi dichiaravano persino di dover negare l'opera lora

Anzi,

IWSA Salvato!',

857. 55
SATIRE, OD!'E LET'rERB, illustrate do, G. Car-

ana

.

ducci.
,1860. 'Firenze- Barbera.
Un volume in 48",
pag. xcvIlI-456. Esaurito alla secondo, edizione 1870.
L. it. 2.25
Oollezione Diamante.
.

-

.

ï¿½111-

.

.

.

.

.

.

i.

.

89

in 8Â°,
L. it. 1. 50

Opus colo
.

.

.

90

ï¿½a-

GUERONNIEItI<J

quali

non

so

altri

paesi.

q uello che io <lJ. ui consiglio di fare agli eeli tori
10 facessero anche tutti gli editori stranieri!

se

...

Non
impossibile? 'Non mi pare
stamparono essi' stessi in questi ultï¿½mi anni i reÂ­
spetti'li cataloghi, per unirli a guelli dï¿½ tutti gli altri
editori del 101'0 paese, e per ï¿½)lj].hblieare i COSt deLti
Pel'CRe dunque non potrebÂ­
cataloghi co'lilettiv[?
bero stampare il Catalogo perenne delle propria ediÂ·
coso,

forse

...

....

...

no

DE LA

in

Ma

Opere varie.

1

belga',

Istituto fosse venuto mai in mente
di chiedere 101'0 di fare Ie schede dei libri pubbJicati

m

â€¢â€¢..â€¢

uni"ersale idcata dall'Istituto

questo

italiani,

857.87

I SETTE SOLDAllI. Canto.
186'1. Fi1Â·enze-Â·Barbera.
pag. tiO

Bibliografia

C01110 se a

.

ALEAIWI Aleardo,
-

'0-

.

1861.

ire

L

sono

stampati in modo do, formare un volume,
oppure do,. potersi l'uno dall'altro staccare ed essete
ingollll11ati su delle schede.
N e do. qui un saggio:
mente

ci da

ediurici d'Italia, vien fatto di chieelere : Non potrebÂ­
Non
bero tutti g'li altri â‚¬"ditori italiani fare 10 stesso ?
a forse ouorevole per loro l'offrire, una volta tanto,

deci mal e

nuovo

.

Piero

cav.

I' attenzione

pubblicazione.

catal'ogo,

Nell'esaminare questa

sposizione cronologica

sposizioni tipografiche,
e

.

che

quando

A,

zioni ?

945. 008

LA FRANCIA, ROMA I; L'ITALlA.
Â·ISHi. Firenze-Barbera.
Un opuscolo in 16Â°
L. it. -30
-pag. 48. Esaurito
01)ere l:arie.
-

...

Non

sare bbe. coso,

utile

e

molto encomiabile?

Calalogo 2Jerenne Barbln'a non vi sono forse indicati
ad ogni scheda 10, ditto, editrice e ii prezzo d.ellibro ?
In che a inferiore sotto l'aspetto commerciale, questa
Catalogo a quallo che gli editori pubblicano ordiÂ­
Nel

91

.

..

nariamente?

ROSSET'l'[ Gabriele.

857.72

POESIE ordinate do, G. Carducci.
1861. FirenzeÂ·Barblwa.
Un volame in 48Â°,
pag. LX vï¿½-E?14 con ritratt0, ristampato piu'
L. it. 2.25>
volte, edlZ1Gile corrente 1&7\').
-

.

ColleziQne Diarnante.

Catalogo pe1'enne e un catalogo come. gli altri;
compilato e stampato.in una'forma piu modesta,
pill severa, pin scientifica. E un catalï¿½go cbe .puo es.Â­
ser V01el'ldo ridotto a sehede, Ie
Â·quali passon essere,
come Ie altre scheele a stampa, in serite uei CiJ,talogh,i
.Il

ma

92

Po

â€¢

IÂ·
I

di

a conquali, ho parlato altrove,
suoi ricordi bibliografici
studicso
fmli
dallo

dei

consultaaiorre

,

servate

destinï¿½zioni

diverse

Queste
l'editore

E

per l'

e

chi

poi

ristampare il

autore

?I.
all'edibore

impedisce

catalogo

suo

on.orifiche per

dï¿½l libra, ed

favorevoli alla vendita

forse molto

non sono

come

di stamp are e di
erode ed auch e in

Do stcsso cal'. Barbera;
coritejnporarreamente il catalogo
forse
ha
pubblicato

cento form e diverse ?

non

...

riccamente illustrate

ediaione
delle opere di propria
coi l1itratti degli autori ? c:

Le

lOtec 18 po

1

e

zione,

bibliografi,

i

e

materiale

scienza moderna il

perenne,

stampas;ero questa Ca.talogo

editori

gli

belga,

dell'Istituto

secondo Is indicaaioni

uniformita nella

COS1 la desiderata
per raggiungere
si potrebbero
stampa e nella classificazione,

perenni,

C8.talollhi

in vendita questi

coliettivo

per il

come

metter

si e fatto

americana, per quello

Catalogo
'come
quello italian a j
inglese, per quello
i 6 volumi delle BiblloÂ­
fece il signor Le Soudier per
come ha fatto per i 28 volumi
g1'aphie de la France,
editori tedeschi il signor
del Oa.talogo generale degli

gia

belga,jper

Adolfo Russell.

catalogl\i.perennidi

Cosl riunendo i

d'i

una

nazione si avrebbe

JubibO

gli

e facilmente

edit ad

la biblioÂ­

di un paese j acquistando poi
grafia contemporanea
nazioni diverse, si avnebÂ­
tutti i cataloghi perenni di
di quelle nazioni.
oo nbemporauee
bero Ie bibliografie
Nella stesso
scientifiche

modo,

pili

comprese

piu i.mportanti,

Ie

scientifiche

le Societa

demie,

Ie Riviste letterarie e
Ie AccaÂ­

auche

notevoli

che

g ia
ScienÂ­

fcssero

non

fatti per il Catalogue 0/
trebbero
della Societa Reale di Londra, po

negIi spogli

tific P(ijJers

darci l'elenco delle

monografie

lettem'!'ie e scientifiche

pili importanti.
Tutti

tutti questiElenchi

quello

questa differel1za
della Nazionale di Parigi,
e
rilue cataloghi comiprend.ono
notevolissima, ehe questi
eon

delle eta pas;ate,

mentre

in

questi

soltanto il penÂ­

cataloghi ed elenchi si rispecchierebbe
"iero moderno, anzi quaUti> contemporaneo.

stesso argomento.

quest'

immenso materirule

stabiÂ­

e
prende;re. g-1i'accO'l:di opportuni
lav01'o.
questa grandioso
e stampere'bbe, corne gli
Ogni editore prepaI'el1eobe
norme

direttive per

perenne j il

altri, il pr0pri(')

eatalogo,

fado 10 avrebbe

gia pl'onto,j

taloghi perenni

un numero

ereda,

meglio si
A

grande Catalogo
deg li editori,

gli asputt.i,

tutti

satta

che

sembra

me

perenne,

volontario

di

meriterebbe

l'idea

co ncors o

fatto col

diata in tutti i suoi parbicolari.
Oredo che se la Soprintendenaa

stuÂ­

esser

Biil'senverein

del

ragioni grandemente
di Lipsia, gia per
si
del commercia librario,
benemerita degli studi, e
lita di questi cataloghi pereuni;
uti
della
persuadesse
la posaibi.lita di pubblicarli
esame
se prendesse in
editori
col concorso di tutti gli
aitre

tante

contemporaneamente

delle nazioni ehe
civilta j

sana

pili

innanzi sul cammino della
studiasse e

la Sepraintendensa

se

suggerisse

compilarli,
pii:t. semplici e pii:t. pratiche pel'
mettenuosi a; questa fine
in
vendita,
e per poi porli
gia
internazionale belga;,
d' aecordo call' Istituto
e colle principali
di altri lavori simili

Ie

norme

-

materiale pel'

tempo

da lui

Si avrebibe eosi

affidata1a qualche
r
un

I
i:mmenso

bibliogrrufo.
..

materiale

bibllogra;.

naz]ollli. Per averne 'Uua qliLalehe
s.olo catalogo RusseU sono
idea lDastera dire che nel
pulDblica;zioni eontempoÂ­
gOO mi[a titoli

Â·:flico, ripal1tito per
l'egistrati

dagli

edi tori

ï¿½.j
tedeschi.

can

cese,

tori di

quello belga,

deg1i

l' Associazione

can

ediÂ­

d'Olanua j colla Associazione tipograÂ­
dell' America settenÂ­

Londra,
italiana;

quelle
libraria svizzera, eec.,
trionalej
fatto j perÂ·
esser
potrebbe
questa grande Catalogo
ragionevolÂ·
sodalizi
potrebbe
ehe neSSLlno di questi
al quale il concorso
mente I'ifiutarsi a un eompito

fieo-libraria

tutti

g-li

con

Associazione

colla

editori

immallcabilÂ­

acquisito

sarebbe

anche pienamerute ascolÂ­
In que5to modo sarebbe['o
internazionale
espressi dal Congresso

tati i due voti:

degli

editori

a

Parigi: che cioe

tutti

gli

editori pren'

formazione delle ibibliogl'afie
c1essero parte attiva alIa
i 101'0 catalog-hi classifiÂ­

na,zionah,

se egli nOI[
zione decimaole. Ma Ciluesta claossj,ficazione,
benisÂ­
necessaria pe'!' fiarIa Ga; se, PUD
avesse H

mancherebbe

franÂ·
col Circolo della libreria

Associazioni librarie:

COR

l'anee, fatte

riunire tutto il mateÂ­

che portano
.delle opere du lora stampate
7.00. e va
inco mincia dal numero
classificatore, ch e
titoli come
o rdinar poi questi
e
umero
799,
fino al n

cati

essere

agevole it

speciali,
riale necessario per le bibliografie
di Iibri d' arte, pubblicati
Volendo fare un Elerrco
basterebbe estrarre dai OaÂ­
in Italia ai g-iorni nostri,
italiani tutti i titoli
degli editori

la classifiea,

sim0

cosa

mente.

biblaografico!

BasterelDbe

lire Ie'

poi

Sarebbe

di

di aspetta;re cent' annï¿½ ]De'!'

Nil ci sarebbe il bisogno
avere

desiderate, potrebbero

ono nel rucimolare
il tempo, che ora pend
co
il valore sci enÂ­
rilievo
maggiore
titoli, a; mettere in
indicare allo studioso in
tifico dell' opera descritta, ad
della
altre ope're che trattano
che essa differisca daUe

iniziatore

questi ca;ta;loghi perenni,

moltissinii libri

consultaÂ­

raccolto per la

-

rililniti
scientifici p'!'esenterebbero
di scritti letterari e
molto
supeI'ioï¿½'e
notizie bibliografiche
un numero di
del British Museum
coritenuto nel Catalogo
a

aÂ­

nsacrare

di questa
tutti

gia

trovando

rapi

nella misura che

mente, perla parte contemporanea
illoro catalogo di
giudicassero necessaria,

..

Se tutti

orrnare

ora

a

era

re

C0n

eÂ·

un

quello

pubblicassero

metoda

comune

decimale.

e il solo pFa.trcamente

internazionale,

e

S0no inoHre
del

Biillsenverein

a

cOllvinto

di

tutti,

110n

e

possibirmente

bibLiografico,
c.onseguire. UE. fine

sistema

possibile

quindi

parlare del Ca;talogo
sign'or Le Soudier.

a

Questa

a

sarebbe

pio.

H

'Soggetti, proposto

che

Lipsia,

ne

se

caso

poi

di
dal

lru S(')pÂ·raintenl.lenza

assumes-se

la

sHprema

pÂ®trebbero
direzione, questi Oah]:og11i pel'e'llni,

esser

pronti per 'Esposizione mon iale di Parigi ed esser
la esposti, come mouumsuto insigne della prcdiÂ­
giosa ed intelligente operosita degli editori dei nosnri
giorni.

cosa
impossibile a farsi, e follia sperar
talogo che potrebbe di giorno in giorno

,

coll'inserzieme delle

Si tratterebbe unicamente di rifare in modo alÂ­
e piu consentaneo ai bisogni del comÂ­

mercio Iibrario e della scienza, i cataloghi collettivi,
gia fatti in molti paesi ; si tratterebbe di chiedere
agli altri popoli del mondo civile che con l' opera

blicate via via

con

cendevolmente

agli

Cosi

101'0 concribuissern al progresso della scienza propaÂ­
i trtonfi.

gli

studi

,

[arli.,
fine

-gh\'
[ipali
franÂ­
ediDgraÂ­
ten-

perÂ­
,evolÂ·

60rso
JabilÂ·

iscolÂ­

onale
prenÂ·

grafie
assifi

.

nente

:afico,
ml

fine

l,SO

di

oi dal

ldenza

preEHa
esser

studiosi i lora scritti.

presenti potrebbero raggiungere

grade di presentare alla Esposizione mondiale di
Parigi, scoperte ed invenzioni che possano lasciare,
di q uesto Ca tao
per i Ioro meravigliosi effetti, al pari
logo perenne e universaie, traccie piu profonde, preÂ·
stare un aiuto inteUettuale maggiore, e avere una piu
grande e benefica influenza nelle ricerche e investigaÂ­
in

zioni dello

spirito
20

risse

stampa, pubÂ­

A me sembra difficile cbe le arti e Ie industrie siano

Una tale

pubblicazione, per quanto semplice e moÂ­
uno splendido esempio di quello che
colla concordia pub ottenersi da una cooperasione
vasbissima, quando sia bene ord.inata e diretta; ed
avrebbe poi, cio che ancora piili. preme, una imp orÂ­
tamza seientifica grandissima.
Sarebbe un Catalogo metodico e alfabetico amÂ­
plissimo, da molti, fino a questo memento, giudicato

a

aÂ­

quella unita diintendimenti che e tanto desiderata e
necessaria; che e continuamente res a difficile e impeÂ­
dita dalie distanze che separano e disgregano colora
che con pari amore e pari intellï¿½genza esaminano e
studiano gli stessi problemi scientifici.

gandone

offrirebbe

schede

un

aumentare

Ie recenti opere; un Catalogo inÂ­
fine che in modo facile e sicueo farebbe con os cere viÂ­

quanto diverso

desta,

nuove

0;

umano.

Luglio

J

1897.

,

I
\'
l

i

lFi1'8me,

1897.

-

Stab.

Tip. Fiorentino,

Via San

v

j

r

I

I

!
i
ï¿½

..

-

-

Gallo, 38.

